% @Source RP

Un accélérateur de particules est un instrument qui utilise des champs électriques ou magnétiques sur des particules chargées (protons, électrons...) pour les amener à des vitesses proches de celle de la lumière.
	
On considère un accélérateur de particules circulaire, de rayon $\Lg[km]{1}$. Les protons y tournent dans le sens positif, les électrons dans le sens négatif.
\begin{enumerate}
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Un proton est injecté dans l'accélérateur en $I$. 
    
    Calculer la distance parcourue en arrivant au point $J$, puis au point $I'$, puis au point $J'$.
    \item Faire de même pour un électron.
  \end{enumerate}
  
  \item Calculer la distance parcourue par un proton après un huitième de tour, puis après deux tiers de tour, puis après quatre tiers de tour.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \pgfmathsetmacro{\rayon}{3}
      \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0, 0);
      \coordinate[label=right:$\mathtt{I}$] (I) at (\rayon, 0);
      \coordinate[label=above:$J$] (J) at (0, \rayon);
      \draw[thick] (O) circle (\rayon cm);
      \draw[thick] (I) -- ($(O)!-1!(I)$) node[left] {$\mathtt{I}'$};
      \draw[thick] (J) -- ($(O)!-1!(J)$) node[below] {$J'$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{center}

Après un tour complet dans l'accélérateur de particules, l'énergie emmagasinée par un proton est égale à 1eV (électronVolt), celle d'un électron est $-1$eV. Cette énergie s'acquiert proportionnellement au chemin parcouru.
	
On note $P$ la position du proton et $E$ celle de l'électron.
\begin{enumerate}[resume]
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la distance parcourue par le proton lorsque $\widehat{\mathtt{I}OP}=60$°, puis lorsque $\widehat{\mathtt{I}OP}=120$° ?
    \item Quelle est la distance parcourue par l'électron lorsque $\widehat{\mathtt{I}OE}=60$°, puis lorsque $\widehat{\mathtt{I}OE}=120$° ?
    \item Comment différencier $\widehat{\mathtt{I}OP}=60$° de $\widehat{\mathtt{I}OE}=60$° ?
  \end{enumerate}
  
  \item \begin{enumerate}
    \item Sur le cercle trigonométrique, placer le point $P_1$ donnant la position du proton lorsqu'il a parcouru $\frac{2\pi}{3}$ km. Calculer l'énergie emmagasinée.
    \item Reprendre la question précédente avec $\frac{8\pi}{3}$ km (noté $P_2$ sur le cercle), puis avec $\frac{20\pi}{3}$ km (noté $P_3$).
  \end{enumerate}
  
  \item \begin{enumerate}
  \item Placer le point $E_1$ donnant la position de l'électron lorsqu'il a parcouru $\frac{4\pi}{3}$ km. Calculer l'énergie emmagasinée.
  \item Reprendre la question précédente avec $\frac{16\pi}{3}$ km (noté $E_2$ sur le cercle), puis avec $\frac{28\pi}{3}$ km (noté $E_3$).
  \end{enumerate}
  
  \item Dans les questions précédentes, l'énergie emmagasinée par chaque particule est égale au nombre de tours (ou de fractions de tours) effectués dans l'accélérateur.
  
  Quel calcul permet de confirmer que les points $P_1$ et $E_1$ sont confondus ?
  
  \item Combien de tours un proton a-t-il accomplis lorsqu'il a parcouru $\frac{185\pi}{4}$ km ? Quelle est alors sa position ?
  
  \item Combien de tours un électron a-t-il accomplis lorsqu'il a parcouru $\frac{185\pi}{4}$ km ? Quelle est alors sa position ?
\end{enumerate}